<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Biocontrol on 蜘訊</title>
    <link>https://yyxlo.github.io/spidertw/tags/biocontrol/</link>
    <description>Recent content in Biocontrol on 蜘訊</description>
    <generator>Hugo -- 0.148.2</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 14 Nov 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://yyxlo.github.io/spidertw/tags/biocontrol/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>paper | Ma et al. 2025</title>
      <link>https://yyxlo.github.io/spidertw/posts/20251114/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Nov 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yyxlo.github.io/spidertw/posts/20251114/</guid>
      <description>&lt;p&gt;植物源殺蟲劑是否真的安全？狼蛛表示&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;近年來，越來越多農業生產者轉向使用「植物源殺蟲劑」（Plant-derived pesticides, PDPs），也就是直接從各種植物萃取出生物活性化合物製作而成的，例如本研究測試的苦參鹼與印楝素。這類農藥被認為對脊椎動物低毒、環境影響持續時間短、害蟲產生抗性較慢，期望藉由天然萃取的殺蟲劑來取代傳統化學農藥，減少對環境與健康帶來的風險。不過呢，針對非目標天敵生物（如蜘蛛）的安全性評估不足，特別是「食物鏈累積」角度評估長期效應。本篇就以田園常見的溝渠豹蛛為研究對象，評估PDPs透過食物鏈對狼蛛的生長與生殖影響。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;研究團隊用苦參鹼或印楝素處理果蠅餌料，從幼蛛階段開始長期餵食溝渠豹蛛，並觀察記錄牠們從成長到繁殖的完整生命歷程（分為控制組、苦參鹼、印楝素三組，每組各800隻個體）。結果發現，蜘蛛的成長沒有問題，但問題出在繁殖。從成長來看，無論哪種處理，對於溝渠豹蛛的存活率、生長速率、體型等指標都無明顯影響，甚至在7-8齡期，苦參鹼組還出現體重增加的情形。但是繁殖表現就不同了，兩種PDPs處理組的交配成功率、產卵數以及若蛛數量，比起控制組都顯著降低。後續使用顯微切片檢查卵巢，發現PDPs處理組個體的卵巢明顯退化，內部卵細胞發育不良。也就是說，這些負面影響幾乎都不是在蜘蛛「生長階段」出現警訊，而是直到「繁殖期」才顯現問題；因此只做短期存活或成長測試，這些深層負面作用將無從得知。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;研究團隊更從腸道與卵巢微生物著手，探討微生物組成與基因層面的原因分析。牠們發現卵巢中的微生物組成有劇烈變化，尤其是在印楝素處理組。此外，生殖相關的基因表現出現大幅調整，包括卵巢發育、荷爾蒙合成等路徑均受干擾。這說明農藥對蜘蛛的影響，來自於基因與微生物組成的改變，最終累積為生殖失能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這項研究再次印證一個重訊息：評估農藥影響，無論是傳統農藥或是天然萃取農業，不能僅止於致死的毒性測試，而是應納入食物鏈累積，導致行為、繁殖、溝通等非致死性的影響。這些隱形的障礙同樣能導致族群大量衰退，導致農田生態系功能受損。天然萃取不等於完全無害，尤其是我們經常忽略了田間非目標的無脊椎生物們。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Source: Ma Y, Yan H, Abukhader OS, Li D, Zhang S (2025) Sublethal effects of matrine and azadirachtin on the wolf spider  Pardosa laura  : no impairment of growth but marked suppression of reproduction. Pest Management Science: ps.70347. &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1002/ps.70347&#34;&gt;https://doi.org/10.1002/ps.70347&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【此文同步於臺灣蛛式會社臉書社團: &lt;a href=&#34;https://www.facebook.com/share/p/1AJ2BLCpCP/&#34;&gt;https://www.facebook.com/share/p/1AJ2BLCpCP/&lt;/a&gt;】&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>paper | Cardoso et al. 2025</title>
      <link>https://yyxlo.github.io/spidertw/posts/20250721/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Jul 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://yyxlo.github.io/spidertw/posts/20250721/</guid>
      <description>&lt;p&gt;這篇文章詳細說明蜘蛛在四大類生態系服務以及對人類福祉提供了哪些重要貢獻，這裡簡單摘要供參：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在供給服務上，仿生技術的啟發和醫藥領域的應用是一大亮點。蜘蛛絲的彈性、輕量化、堅韌等特性為大眾所知，很早就被材料工程期望有多種應用潛力，近年建置的silkome資料庫 (彙整了上千種蜘蛛的絲線結構、特性、基因和蛋白質資訊)，有望讓科學家開發新型的聚合物。蜘蛛特蛛的運動模式，例如液壓系統、還有&lt;em&gt;Cebrennus rechenbergi&lt;/em&gt;這種在沙漠翻滾的行為，都為開發機器在各種不同鋪面的移動提供靈感。蜘蛛毒液應用一直是被低估的，目前已有些試驗說明毒液中的神經肽具有鎮痛、抗微生物等潛力，研究人員正努力從中分離和篩選出具有藥用價值的成分，開發新型藥物；毒液作為獵捕昆蟲的利器，其成分或許也能開發作為生物性殺蟲劑，減少對環境和人類的傷害。最後，蜘蛛其實也是種毛球動物，有些種類很適合成為寵物陪你呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;蜘蛛在調節服務方面扮演重要角色，過去研究估計全球蜘蛛一整年可獵捕約4-8億噸獵物，並在農業害蟲控制有顯著效益，牠們的存在有助於減少了對化學殺蟲劑的依賴，避免了農藥殘留對環境和人類健康的潛在危害。不止在農田，公園、溫室、居家環境中的蜘蛛也默默的捕食蚊蟲等潛在的疾病傳播媒介(例如登革熱)，還有那個蟑螂，這些對大多數人可說是最直接也是最有感的服務吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在支持服務方面，蜘蛛在食物網中的角色相當重要，牠們是許多生物的食物來源，包括哺乳類、鳥類、兩棲爬蟲類、魚類和其他眾多節肢動物都會捕食蜘蛛，某些情況下甚至是重要食物資源，例如在大山雀的育雛階段，蜘蛛就佔了75%的餵食來源，更不用說蜘蛛也是許多寄生生物的重要宿主。參與養分循環或許不容易直接被人們感知，但牠們確實透過處理獵物、排洩物等過程間接影響環境中有機物的循環，例如有研究發現一種棲息在鳳梨科植物的跳蛛，其排遺竟可提供植物約18%的氮源。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;蜘蛛也是文化服務上的重要資源，自古至今有多少傳說、故事、電影、繪本、歌曲都可以看到蜘蛛的身影，包括魔戒、哈利波特、夏綠蒂的網，還有辣個蜘蛛人，甚至蜘蛛的命名，都可以看見與當代和傳統文化的聯結。最後在科學和教育方面，蜘蛛不僅是許多研究(例如性擇)的模式物種，也是生態系監測的生物指標，近年來更利用metabarcoding分析蛛網上的eDNA或是腸道內含物，有助於快速評估環境的群聚組成和生物間的交互作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;總結來說，從醫藥研發到農業生產、從精神文化到自然保育，蜘蛛提供了無數隱形且被低估的貢獻，有待我們研究與開發，包括需要更明確的量化牠們所提供的經濟價值，以及在自然解方(nature-based solution)的運用。讓大眾意識到蜘蛛對環境和人類福祉的多重貢獻和益處，更能有效地爭取更多保育關注和研究資源投入。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Source: Cardoso P, Pekár S, Birkhofer K, Chuang A, Fukushima CS, Hebets EA, Henaut Y, Hesselberg T, Malumbres‐Olarte J, Michálek O, Michalko R, Scott C, Wolff J, Mammola S (2025) Ecosystem services provided by spiders. Biological Reviews. &lt;a href=&#34;https://doi.org/10.1111/brv.70044&#34;&gt;https://doi.org/10.1111/brv.70044&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【此文同步於臺灣蛛式會社臉書社團: &lt;a href=&#34;https://www.facebook.com/share/p/1AuzFahY5y/&#34;&gt;https://www.facebook.com/share/p/1AuzFahY5y/&lt;/a&gt;】&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
